% Created 2021-09-11 sáb 17:44
% Intended LaTeX compiler: xelatex
\documentclass[12pt, twoside]{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{csquotes}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[margin=2cm]{geometry}
\usepackage[backend=biber, style=alphabetic, backref=true]{biblatex}
\addbibresource{tangled/biblio.bib}
\usepackage{datetime}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows.meta}
\usetikzlibrary{decorations}
\usetikzlibrary{decorations.pathmorphing}
\author{Christian Gimenez}
\date{07 de Julio 2021}
\title{Resolución Laboratorio 5\\\medskip
\large Tópicos avanzados de redes locales}
\hypersetup{
 pdfauthor={Christian Gimenez},
 pdftitle={Resolución Laboratorio 5},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 27.2 (Org mode 9.4.6)}, 
 pdflang={Spanish}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\renewcommand{\listtablename}{Índice de tablas}
\renewcommand{\tablename}{Tabla} 

\section{Acerca de este documento}
\label{sec:org4364f02}
El siguiente texto es la resolución del \textbf{Laboratorio 5} correspondiente al curso \emph{Tópicos Avanzados en Redes Locales}. Los enunciados se encuentran citados textualmente en sus respectivos ejercicios, y fueron obtenidos de las siguientes URLs proveídas por la cátedra:

\begin{itemize}
\item Web del laboratorio: \url{http://rd.fi.uncoma.edu.ar/RP/Labs.html}
\item Web de las presentaciones: \url{http://rd.fi.uncoma.edu.ar/RP/}
\end{itemize}

Este trabajo se estructura una sección por cada laboratorio. En cada una de ellas se realiza una introducción describiendo conceptos, objetivos del laboratorio, metodología utilizada y los resultados obtenidos. Luego, de la introducción, se presenta una subsección por cada ejercicio donde se cita el enunciado y se muestra la solución del mismo.

\scriptsize
Este informe se encuentra en formato PDF generado a partir de \LaTeX{}. Fue compilado el día:

\today{} a las \currenttime{}.
\normalsize

\subsection{Disponibilidad de este informe en la Web}
\label{sec:org22c585a}
Este trabajo se realizó utilizando la herramienta de control de versiones (\emph{Control Version System} o CVS) \texttt{git} y el servicio público GitLab en \url{https://gitlab.com}. Esto permite publicar el código fuente escrito junto con el material necesario para generar una versión final en un repositorio accesible vía Internet. 

Además, se utilizó un formato que permite la exportación en HTML y \LaTeX{}, incluso de forma automatizada. Con esto se aprovechó la característica de GitLab denominada \emph{Continuous Integration} (CI)\footnote{\url{https://docs.gitlab.com/ee/ci/} visitado el día 4 de septiembre del 2021.} para generar una página Web estática y una versión PDF entregable. De esta manera, se puede regenerar la página Web y el PDF de forma automática ante una nueva versión del trabajo.

Para acceder a los distintos ítems mencionados, se puede utilizar las siguientes URLs:

\begin{itemize}
\item Fuentes de este texto: \url{https://gitlab.com/cnngimenez/laboratorios-tarl} (Repositorio GitLab)
\begin{itemize}
\item Las fuentes serán publicadas luego de entregar y aprobar el cursado.
\item Página Web generada automáticamente: \url{https://cnngimenez.gitlab.io/laboratorios-tarl}
\item Estado del CI y artefactos generados: \url{https://gitlab.com/cnngimenez/laboratorios-tarl/-/jobs}
\begin{itemize}
\item Aquí se puede obtener un archivo ZIP con el PDF generado automáticamente.
\end{itemize}
\end{itemize}
\item Apuntes del curso: \url{https://cnngimenez.gitlab.io/apuntes-tarl/}
\begin{itemize}
\item Fuentes del apunte: \url{https://gitlab.com/cnngimenez/apuntes-tarl}
\end{itemize}
\end{itemize}

Se recomienda al lector visitar el repositorio para descargar todos los archivos del proyecto. Las carpetas del mismo contienen:

\begin{itemize}
\item Códigos extraídos (\emph{tangled}) de este documento se encuentran en el directorio \texttt{NetGUI-Labs/*} de este repositorio. Estos son scripts bash y fish para grabar y reproducir la entrada y salida escritas en las terminales virtuales.
\item Los archivos utilizados por NetGUI en \texttt{NetGUI-Labs/Lab*}. Los ejercicios se ejecutaron utilizando estos archivos. Su contenido fue descargado desde la página Web del laboratorio \url{http://rd.fi.uncoma.edu.ar/RP/Labs.html}.
\end{itemize}

\subsection{Volcado de la salida y reproducción de los comandos}
\label{sec:orgf4cad57}
Para poder copiar y guardar lo realizado, se utiliza un programa en bash llamado \texttt{grabar.sh}. Éste utiliza el comando \texttt{script} que vuelca la entrada y la salida junto con los tiempos en que se tipea cada caracter. Por consiguiente, al comenzar cada laboratorio y en cada terminal virtual se ejecuta el siguiente comando para iniciar la grabación de lo que se realiza en ella:

\begin{verbatim}
bash /hosthome/tarl/grabar.sh act1
\end{verbatim}


Este comando crea archivos en el directorio \texttt{/hostlab/scripts/HOSTNAME/} donde HOSTNAME es el nombre del dispositivo actual. Allí, se guardará la grabación de la entrada y salida para poder ser reproducida posteriormente.

La reproducción, o la simulación de lo realizado, puede visualizarse ejecutando el programa \texttt{replay} mediante las instrucciones:

\begin{verbatim}
source replay.fish
replay
\end{verbatim}


Luego, se le indicará al usuario los laboratorios y sus actividades disponibles para reproducir. 

También, se dispone de un programa en bash llamado \texttt{replay.bash} que realiza la misma acción: iniciará varias ventanas xterms, una por cada dispositivo, y simulará la salida y entrada realizadas.

Se recomienda leer la sección ``Volcado de la salida'' en el archivo index.pdf o visitar la página \url{https://cnngimenez.gitlab.io/laboratorios-tarl/} para más detalles. Allí, se explican detenidamente los programas y su funcionamiento junto con la forma de utilización.

\subsection{Licencia de esta obra}
\label{sec:orgc9047e6}
\begin{center}
\includegraphics[width=5cm]{imgs/cc-by-sa.png}
\end{center}

Este obra está bajo \href{http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/}{licencia Creative Commons Reconocimiento-CompartirIgual 4.0 Internacional}.



\section{Laboratorio 5}
\label{sec:orgf605df6}

El protocolo IP ha crecido en popularidad, tanto que las últimas direcciones IPv4 disponibles se consideraba que iban a ser reservadas en el 2012. Por ello, se propone ampliar la cantidad de direcciones con una nueva versión del protocolo \cite{tanenbaum11:_comput_networ}.

IPv6 es la nueva generación del protocolo IPv4 que se incorpora para: incrementar el tamaño y la cantidad de direcciones IP, simplificar el formato de los encabezados, mejorar el soporte para extensiones y opciones, brindar capacidades para etiquetar el flujo de paquetes y permitir la privacidad y autenticación \cite{ietf98:rfc2460}. 

Por consiguiente, en estos ejercicios se propone aprender a configurar manualmente un host con direcciones IPv6. Este nuevo protocolo también permite la configuración automática, por lo que se propone comprender cómo funciona.

Para ello, se utiliza el Laboratorio 5 en NetGUI (Figura \ref{fig:lab5-netgui}). En las terminales virtuales se utiliza el comando \texttt{ip addr} para determinar las configuraciones, cómo se generan y se asignan las direcciones. Luego, utilizando \texttt{ping6} se verifica la conectividad entre los routers y las máquinas. Finalmente, se intenta configurar una interfaz de forma manual con una IP deseada por el administrador.

\begin{figure}[tbp]
\centering
\includegraphics[width=14cm]{imgs/Lab5-NetGUI.png}
\caption{Interfaz NetGUI mostrando el Laboratorio 5. \label{fig:lab5-netgui}}
\end{figure}


Al iniciar las terminales virtuales, lo comandos \texttt{ip addr} muestran que las interfaces poseen varias direcciones IPv6 asignadas de forma automática. Una de ellas tiene similitud con sus direcciones MACs, puesto que se generan a partir de ella, y otra es asignada con una configuración denominada \emph{stateless} \cite{ietf06:rfc4291,ietf98:rfc2462,ietf07:rfc4862}. Para corroborar que estas direcciones no son preestablecidas por el administrador, se muestra el archivo \texttt{/etc/network/interfaces} en busca de las direcciones, las cuales no se encuentran. Posteriormente se realiza una captura al momento de reactivar las interfaces de un host y se encuentran paquetes que se utilizan para designar una IP al host, especificados en el mecanismo \emph{Stateless Address Autoconfiguration}. 

IPv6, como su antecesor, permite la conexión entre máquinas y el enrutamiento. Esto se comprobó mediante el uso de \texttt{ping6}  sobre las distintas direcciones de los routers, obteniendo respuestas positivas en las interfaces que están directamente conectadas al dispositivo y con direcciones de alcance global y local. En otras palabras, los routers r1 y r2 responden si se envían paquetes PING con direcciones destino asignadas las interfaces apropiadas.

En cuanto a las PCs hacia los routers, r1 responde a pc1 y r2 a pc2 indistintanmente de la interfaz a la que se destina el PING. Si se utilizan las direcciones de alcance local, responderán las interfaces del router conectadas directamente sobre la PC: pc1 a eth0 de r1 y pc2 a eth1 de r2.

Por último, se explica cómo se utiliza la instrucción \texttt{ip -6 addr} para agregar una dirección IPv6 a una interfaz de forma manual. También, se muestra una ejecución de éste comando sobre pc1, y el resultado mostrado por \texttt{ip addr}.
\subsection{Ejercicio 1}
\label{sec:orga870902}
\begin{quote}
Iniciar todos los routers y pcs. Explique cómo se generaron las direcciones IPv6 en las pcs.(Ayuda: ver las configuraciones de los routers y las pcs).
\end{quote}

Primeramente, se verifica la conexión de pc1 y pc2 para conocer sus direcciones de IPs. Estos comandos se ejecutaron una vez iniciadas las máquinas virtuales y esperado el tiempo de configuración. 

pc1:
\scriptsize
\begin{verbatim}
pc1:~# ip addr
1: lo: <LOOPBACK,UP,LOWER_UP> mtu 16436 qdisc noqueue 
    link/loopback 00:00:00:00:00:00 brd 00:00:00:00:00:00
    inet 127.0.0.1/8 scope host lo
    inet6 ::1/128 scope host 
       valid_lft forever preferred_lft forever
2: teql0: <NOARP> mtu 1500 qdisc noop qlen 100
    link/void 
3: eth0: <BROADCAST,MULTICAST,UP,LOWER_UP> mtu 1500 qdisc pfifo_fast qlen 1000
    link/ether aa:aa:aa:aa:aa:aa brd ff:ff:ff:ff:ff:ff
    inet6 2001:db8:100:100:a8aa:aaff:feaa:aaaa/64 scope global dynamic 
       valid_lft 57sec preferred_lft 27sec
    inet6 fe80::a8aa:aaff:feaa:aaaa/64 scope link 
       valid_lft forever preferred_lft forever
\end{verbatim}
\normalsize

pc2:
\scriptsize
\begin{verbatim}
pc2:~# ip addr
1: lo: <LOOPBACK,UP,LOWER_UP> mtu 16436 qdisc noqueue 
    link/loopback 00:00:00:00:00:00 brd 00:00:00:00:00:00
    inet 127.0.0.1/8 scope host lo
    inet6 ::1/128 scope host 
       valid_lft forever preferred_lft forever
2: teql0: <NOARP> mtu 1500 qdisc noop qlen 100
    link/void 
3: eth0: <BROADCAST,MULTICAST,UP,LOWER_UP> mtu 1500 qdisc pfifo_fast qlen 1000
    link/ether bb:bb:bb:bb:bb:bb brd ff:ff:ff:ff:ff:ff
    inet6 2001:db8:300:300:b9bb:bbff:febb:bbbb/64 scope global dynamic 
       valid_lft 55sec preferred_lft 25sec
    inet6 fe80::b9bb:bbff:febb:bbbb/64 scope link 
       valid_lft forever preferred_lft forever
\end{verbatim}
\normalsize

Los hosts pc1 y pc2 poseen dos IPs asignadas de forma directa y automática. La primera, es la dirección con prefijo FE80 (0b1111 1110 10) con alcance indicado como \texttt{scope link,} que significa local\footnote{Consulte el manual de ip-address en \url{https://man7.org/linux/man-pages/man8/ip-address.8.html}}. La segunda es la dirección con prefijo 2001 y está señalado como \texttt{scope global} o de alcance global. También, esta última IP está señalada como \texttt{dynamic} que explicita que fue instalada por una configuración \emph{stateless}.  Según \cite{ietf06:rfc4291} se indica que los prefijos FE80 son direcciones de tipo \emph{Link-local Unicast} y, en este caso, son utilizadas por un único vínculo para configurar las direcciones automáticamente. En resumen, la Tabla \ref{tab:lab4-ej1} muestra las configuraciones de las interfaces de pc1 y pc2.

\begin{table}[tbp]
\caption{IPv6 asignadas a las distintas PCs y sus interfaces. \label{tab:lab4-ej1}}
\centering
\begin{tabular}{|ll|lrll|}
\hline
Host & Interfaz & IPv6 &  & Prefijo red & Alcance\\
\hline
pc1 & eth0 & 2001:0db8:0100:0100:a8aa:aaff:feaa:aaaa & 64 & 2001:0db8:0100:0100:: & global\\
 &  & fe80:0000:0000:0000:a8aa:aaff:feaa:aaaa & 64 & fe80:0000:0000:0000:: & enlace\\
\hline
pc2 & eth0 & 2001:0db8:0300:0300:b9bb:bbff:febb:bbbb & 64 & 2001:0db8:0300:0300:: & global\\
 &  & fe80:0000:0000:0000:b9bb:bbff:febb:bbbb & 64 & fe80:0000:0000:0000:: & enlace\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Para corroborar estas configuraciones, se consultaron los archivos \texttt{/etc/network/interfaces}. En ellos se encontró que las direcciones IPv6 no estaban explicitas, justamente no se encontró configuración alguna para eth0 en ambos hosts.

pc1:
\scriptsize
\begin{verbatim}
pc1:~# cat /etc/network/interfaces
# Used by ifup(8) and ifdown(8). See the interfaces(5) manpage or
# /usr/share/doc/ifupdown/examples for more information.

# The loopback network interface
auto lo
iface lo inet loopback
\end{verbatim}
\normalsize

pc2:
\scriptsize
\begin{verbatim}
pc2:~# cat /etc/network/interfaces 
# Used by ifup(8) and ifdown(8). See the interfaces(5) manpage or
# /usr/share/doc/ifupdown/examples for more information.

# The loopback network interface
auto lo
iface lo inet loopback
\end{verbatim}
\normalsize

Finalmente, se comprobó que las interfaces se configuraban automáticamente por medio de un \texttt{tcpdump} sobre los routers. Primero, se ejecutó \texttt{ifconfig eth0 down} en cada pc para deshabilitar la interfaz, se inició la captura en los routers y se volvió a habilitarla.

A continuación, se presentan las capturas obtenidas por r1 y r2. Aquí, se puede apreciar que r1 recibe una petición de pc1 con la IPv6 fe80::a8aa:aaff:feaa:aaaa de tipo ICMP6 \emph{router solicitation} . Incluso, se encuentra paquetes ICMPv6 con al IP de r1 de tipo \emph{router advertisement}. Según \cite{ietf98:rfc2462,ietf07:rfc4862}, estos tipos de paquetes son utilizadas para detectar las direcciones duplicadas durante el mecanismo \emph{Stateless Address Autoconfiguration} y para generar las direcciones IPv6 de una interfaz conectada con el prefijo correcto. La Figura \ref{fig:lab5-ej1-wires} muestra el contenido de un paquete \emph{router advertisement} analizado por Wireshark-GTK, allí se observa el prefijo que las nuevas interfaces conectadas a ese enlace deberían utilizar.

r1:
\scriptsize
\begin{verbatim}
r1:~# tcpdump -r/hostlab/captura-ej1-r1.pcap
reading from file /hostlab/captura-ej1-r1.pcap, link-type LINUX_SLL (Linux cooked)
14:30:04.756032 IP6 fe80::214:22ff:feaa:aa44 > ff02::1: ICMP6, router advertisement, length 56
14:30:11.143557 IP6 fe80::214:22ff:feaa:aa44 > ff02::1: ICMP6, router advertisement, length 56
14:30:14.434672 IP6 fe80::214:22ff:feaa:aa44 > ff02::1: ICMP6, router advertisement, length 56
14:30:16.114123 IP6 :: > ff02::16: HBH ICMP6, multicast listener report v2, 1 group record(s), \
length 28
14:30:16.288592 IP6 :: > ff02::1:ffaa:aaaa: ICMP6, neighbor solicitation, who has \
fe80::a8aa:aaff:feaa:aaaa, length 24
14:30:17.294377 IP6 fe80::a8aa:aaff:feaa:aaaa > ff02::2: ICMP6, router solicitation, length 16
14:30:17.692896 IP6 fe80::214:22ff:feaa:aa44 > ff02::1: ICMP6, router advertisement, length 56
14:30:17.772794 IP6 :: > ff02::1:ffaa:aaaa: ICMP6, neighbor solicitation, who has pc1, length 24
14:30:24.298798 IP6 fe80::214:22ff:feaa:aa44 > ff02::1: ICMP6, router advertisement, length 56
14:30:25.287388 IP6 fe80::a8aa:aaff:feaa:aaaa > ff02::16: HBH ICMP6, multicast listener report \ 
v2, 1 group record(s), length 28
14:30:30.314015 IP6 fe80::214:22ff:feaa:aa44 > ff02::1: ICMP6, router advertisement, length 56
14:30:34.025568 IP6 fe80::214:22ff:feaa:aa44 > ff02::1: ICMP6, router advertisement, length 56
14:30:38.442938 IP6 fe80::214:22ff:feaa:aa44 > ff02::1: ICMP6, router advertisement, length 56
14:30:44.374176 IP6 fe80::214:22ff:feaa:aa44 > ff02::1: ICMP6, router advertisement, length 56
14:30:49.316073 IP6 fe80::214:22ff:feaa:aa44 > ff02::1: ICMP6, router advertisement, length 56
\end{verbatim}
\normalsize

\begin{figure}[tbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{imgs/Lab5-Wireshark-1.png}
\caption{Wireshark-GTK mostrando el paquete ICMPv6 para la autoconfiguración. \label{fig:lab5-ej1-wires}}
\end{figure}

\subsection{Ejercicio 2}
\label{sec:org2c60883}
\begin{quote}
Verificar que funciona el ping entre r1 y r2 usando nombre. Probar con las direcciones ip. Explique.
\end{quote}

A continuación se ejecutará \texttt{ping6} desde r1 a r2 utilizando el nombre y las IPs de sus interfaces. Luego, se realizará la misma operación de r2 a r1.

r1:
\scriptsize
\begin{verbatim}
r1:~# ping6 -c5 r2
connect: Network is unreachable
r1:~# ping6 -c5 2001:db8:300:300:214:22ff:feaa:aa77
connect: Network is unreachable
r1:~# ping6 -c5 2001:db8:200:200:214:22ff:feaa:aa66
PING 2001:db8:200:200:214:22ff:feaa:aa66(2001:db8:200:200:214:22ff:feaa:aa66) 56 data bytes
64 bytes from 2001:db8:200:200:214:22ff:feaa:aa66: icmp_seq=1 ttl=64 time=11.3 ms
64 bytes from 2001:db8:200:200:214:22ff:feaa:aa66: icmp_seq=2 ttl=64 time=0.721 ms
64 bytes from 2001:db8:200:200:214:22ff:feaa:aa66: icmp_seq=3 ttl=64 time=0.830 ms
64 bytes from 2001:db8:200:200:214:22ff:feaa:aa66: icmp_seq=4 ttl=64 time=0.309 ms
64 bytes from 2001:db8:200:200:214:22ff:feaa:aa66: icmp_seq=5 ttl=64 time=0.570 ms

--- 2001:db8:200:200:214:22ff:feaa:aa66 ping statistics ---
5 packets transmitted, 5 received, 0% packet loss, time 3999ms
rtt min/avg/max/mdev = 0.309/2.753/11.337/4.295 ms
\end{verbatim}
\normalsize

r2:
\scriptsize
\begin{verbatim}
r2:~# ping6 -c5 r1
connect: Network is unreachable
r2:~# ping6 -c5 2001:db8:100:100:214:22ff:feaa:aa44
connect: Network is unreachable
r2:~# ping6 -c5 2001:db8:200:200:214:22ff:feaa:aa55
PING 2001:db8:200:200:214:22ff:feaa:aa55(2001:db8:200:200:214:22ff:feaa:aa55) 56 data bytes
64 bytes from 2001:db8:200:200:214:22ff:feaa:aa55: icmp_seq=1 ttl=64 time=11.2 ms
64 bytes from 2001:db8:200:200:214:22ff:feaa:aa55: icmp_seq=2 ttl=64 time=0.395 ms
64 bytes from 2001:db8:200:200:214:22ff:feaa:aa55: icmp_seq=3 ttl=64 time=0.431 ms
64 bytes from 2001:db8:200:200:214:22ff:feaa:aa55: icmp_seq=4 ttl=64 time=1.07 ms
64 bytes from 2001:db8:200:200:214:22ff:feaa:aa55: icmp_seq=5 ttl=64 time=0.376 ms

--- 2001:db8:200:200:214:22ff:feaa:aa55 ping statistics ---
5 packets transmitted, 5 received, 0% packet loss, time 4000ms
rtt min/avg/max/mdev = 0.376/2.696/11.203/4.261 ms
\end{verbatim}
\normalsize

El resultado se muestra en la Tabla \ref{tab:lab5-ej2}.  Las IPs que respondieron están indicadas con ``Sí'', las que responden como \emph{Network Unreachable} están indicadas con ``NU'' y N/A cuando la IP corresponde con las interfaces del mismo dispositivo.

\begin{table}[tbp]
\caption{Respuestas de los PINGs utilizando los nombres y direcciones globales. \label{tab:lab5-ej2}}
\centering
\begin{tabular}{|l|ll|ll|ll|}
\hline
Hacia \(\to\) & r1 & r2 & 2001:\ldots{}:aa44 & 2001:\ldots{}:aa55 & 2001:\ldots{}:aa66 & 2001:\ldots{}:aa77\\
 &  &  & r1 - eth0 & r1 - eth1 & r2 - eth0 & r2 - eth1\\
\hline
r1 & N/A & NU & N/A & N/A & Sí & NU\\
\hline
r2 & NU & N/A & NU & Sí & N/A & N/A\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

También, se verificó las conexiónes de alcance local. Para ello, se utilizó el ping pero identificando la interfaz con la que se origina el mismo. Caso contrario de no indicarlo, \texttt{ping6} responderá con un error.

\scriptsize
\begin{verbatim}
r1:~# ping6 fe80::214:22ff:feaa:aa66%eth0
PING fe80::214:22ff:feaa:aa66%eth0(fe80::214:22ff:feaa:aa66) 56 data bytes

--- fe80::214:22ff:feaa:aa66%eth0 ping statistics ---
3 packets transmitted, 0 received, 100% packet loss, time 1999ms

r1:~# ping6 -c5 fe80::214:22ff:feaa:aa66%eth1
PING fe80::214:22ff:feaa:aa66%eth1(fe80::214:22ff:feaa:aa66) 56 data bytes
64 bytes from fe80::214:22ff:feaa:aa66: icmp_seq=1 ttl=64 time=11.2 ms
64 bytes from fe80::214:22ff:feaa:aa66: icmp_seq=2 ttl=64 time=0.385 ms
64 bytes from fe80::214:22ff:feaa:aa66: icmp_seq=3 ttl=64 time=0.477 ms
64 bytes from fe80::214:22ff:feaa:aa66: icmp_seq=4 ttl=64 time=0.628 ms
64 bytes from fe80::214:22ff:feaa:aa66: icmp_seq=5 ttl=64 time=0.337 ms

--- fe80::214:22ff:feaa:aa66%eth1 ping statistics ---
5 packets transmitted, 5 received, 0% packet loss, time 4004ms
rtt min/avg/max/mdev = 0.337/2.622/11.286/4.333 ms
r1:~# ping6 -c5 fe80::214:22ff:feaa:aa77%eth0
PING fe80::214:22ff:feaa:aa77%eth0(fe80::214:22ff:feaa:aa77) 56 data bytes
^G
--- fe80::214:22ff:feaa:aa77%eth0 ping statistics ---
5 packets transmitted, 0 received, 100% packet loss, time 4023ms

r1:~# ping6 -c5 fe80::214:22ff:feaa:aa77%eth1
PING fe80::214:22ff:feaa:aa77%eth1(fe80::214:22ff:feaa:aa77) 56 data bytes

--- fe80::214:22ff:feaa:aa77%eth1 ping statistics ---
5 packets transmitted, 0 received, 100% packet loss, time 4019ms
\end{verbatim}
\normalsize

\scriptsize
\begin{verbatim}
r2:~# ping6 -c5 fe80::214:22ff:feaa:aa44%eth0
PING fe80::214:22ff:feaa:aa44%eth0(fe80::214:22ff:feaa:aa44) 56 data bytes

--- fe80::214:22ff:feaa:aa44%eth0 ping statistics ---
5 packets transmitted, 0 received, 100% packet loss, time 4024ms

r2:~# ping6 -c5 fe80::214:22ff:feaa:aa44%eth1
PING fe80::214:22ff:feaa:aa44%eth1(fe80::214:22ff:feaa:aa44) 56 data bytes

--- fe80::214:22ff:feaa:aa44%eth1 ping statistics ---
5 packets transmitted, 0 received, 100% packet loss, time 4032ms

r2:~# ping6 -c5 fe80::214:22ff:feaa:aa55%eth0
PING fe80::214:22ff:feaa:aa55%eth0(fe80::214:22ff:feaa:aa55) 56 data bytes
64 bytes from fe80::214:22ff:feaa:aa55: icmp_seq=1 ttl=64 time=10.9 ms
64 bytes from fe80::214:22ff:feaa:aa55: icmp_seq=2 ttl=64 time=0.963 ms
64 bytes from fe80::214:22ff:feaa:aa55: icmp_seq=3 ttl=64 time=0.352 ms
64 bytes from fe80::214:22ff:feaa:aa55: icmp_seq=4 ttl=64 time=0.321 ms
64 bytes from fe80::214:22ff:feaa:aa55: icmp_seq=5 ttl=64 time=0.394 ms

--- fe80::214:22ff:feaa:aa55%eth0 ping statistics ---
5 packets transmitted, 5 received, 0% packet loss, time 4006ms
rtt min/avg/max/mdev = 0.321/2.605/10.998/4.203 ms
r2:~# ping6 -c5 fe80::214:22ff:feaa:aa55%eth1
PING fe80::214:22ff:feaa:aa55%eth1(fe80::214:22ff:feaa:aa55) 56 data bytes

--- fe80::214:22ff:feaa:aa55%eth1 ping statistics ---
5 packets transmitted, 0 received, 100% packet loss, time 4020ms

r2:~# ping6 -c5 fe80::214:22ff:feaa:aa44%eth0
PING fe80::214:22ff:feaa:aa44%eth0(fe80::214:22ff:feaa:aa44) 56 data bytes

--- fe80::214:22ff:feaa:aa44%eth0 ping statistics ---
5 packets transmitted, 0 received, 100% packet loss, time 4011ms
\end{verbatim}
\normalsize

Los resultados para este caso se presentan en la Tabla \ref{tab:lab5-ej2b}. El valor ``Sí'' indica que los pings respondieron, ``N/A'' cuando la interfaz desde y hasta corresponde con la misma máquina y ``NR'' cuando el comando \texttt{ping6} no respondió. Aquí se observa que las máquinas r2 y r1 están conectadas pues responden a los pings, y las interfaces son r1 con eth1 y r2 con eth0. 


\begin{table}[tbp]
\caption{Respuesta de pings a direcciones locales. \label{tab:lab5-ej2b}}
\centering
\begin{tabular}{|l|ll|ll|}
\hline
Hacia \(\to\) & fe80:\ldots{}:aa44 & fe80:\ldots{}:aa55 & fe80:\ldots{}:aa66 & fe80:\ldots{}:aa77\\
 & r1 - eth0 & r1 - eth1 & r2 - eth0 & r2 - eth1\\
\hline
r1 - eth0 & N/A & N/A & NR & NR\\
r1 - eth1 & N/A & N/A & Sí & NR\\
\hline
r2 - eth0 & NR & Sí & N/A & N/A\\
r2 - eth1 & NR & NR & N/A & N/A\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Ejercicio 3}
\label{sec:org778e158}
\begin{quote}
Hacer un ping de pc1 a r1. Hacer un ping de pc2 a r2.
\end{quote}

En los siguientes comandos se ejecutará \texttt{ping6} desde pc1 a r1 utilizando su nombre y las IPv6 correspondiente a sus dos interfaces. A continuación, se repite el proceso con pc2 hacia r2.

pc1:
\scriptsize
\begin{verbatim}
pc1:~# ping6 -c5 r1
PING r1(r1) 56 data bytes
64 bytes from r1: icmp_seq=1 ttl=64 time=11.0 ms
64 bytes from r1: icmp_seq=2 ttl=64 time=0.355 ms
64 bytes from r1: icmp_seq=3 ttl=64 time=0.324 ms
64 bytes from r1: icmp_seq=4 ttl=64 time=0.337 ms
64 bytes from r1: icmp_seq=5 ttl=64 time=0.422 ms

--- r1 ping statistics ---
5 packets transmitted, 5 received, 0% packet loss, time 3997ms
rtt min/avg/max/mdev = 0.324/2.495/11.039/4.272 ms
pc1:~# ping6 -c5 2001:db8:100:100:214:22ff:feaa:aa44
PING 2001:db8:100:100:214:22ff:feaa:aa44(2001:db8:100:100:214:22ff:feaa:aa44) 56 data bytes
64 bytes from 2001:db8:100:100:214:22ff:feaa:aa44: icmp_seq=1 ttl=64 time=0.373 ms
64 bytes from 2001:db8:100:100:214:22ff:feaa:aa44: icmp_seq=2 ttl=64 time=0.363 ms
64 bytes from 2001:db8:100:100:214:22ff:feaa:aa44: icmp_seq=3 ttl=64 time=0.334 ms
64 bytes from 2001:db8:100:100:214:22ff:feaa:aa44: icmp_seq=4 ttl=64 time=0.338 ms
64 bytes from 2001:db8:100:100:214:22ff:feaa:aa44: icmp_seq=5 ttl=64 time=0.384 ms

--- 2001:db8:100:100:214:22ff:feaa:aa44 ping statistics ---
5 packets transmitted, 5 received, 0% packet loss, time 4002ms
rtt min/avg/max/mdev = 0.334/0.358/0.384/0.025 ms
pc1:~# ping6 -c5 2001:db8:200:200:214:22ff:feaa:aa55
PING 2001:db8:200:200:214:22ff:feaa:aa55(2001:db8:200:200:214:22ff:feaa:aa55) 56 data bytes
64 bytes from 2001:db8:200:200:214:22ff:feaa:aa55: icmp_seq=1 ttl=64 time=0.361 ms
64 bytes from 2001:db8:200:200:214:22ff:feaa:aa55: icmp_seq=2 ttl=64 time=0.432 ms
64 bytes from 2001:db8:200:200:214:22ff:feaa:aa55: icmp_seq=3 ttl=64 time=0.332 ms
64 bytes from 2001:db8:200:200:214:22ff:feaa:aa55: icmp_seq=4 ttl=64 time=0.478 ms
64 bytes from 2001:db8:200:200:214:22ff:feaa:aa55: icmp_seq=5 ttl=64 time=0.340 ms

--- 2001:db8:200:200:214:22ff:feaa:aa55 ping statistics ---
5 packets transmitted, 5 received, 0% packet loss, time 4007ms
rtt min/avg/max/mdev = 0.332/0.388/0.478/0.060 ms
\end{verbatim}
\normalsize

\scriptsize
\begin{verbatim}
pc2:~# ping6 -c5 r2
PING r2(r2) 56 data bytes
64 bytes from r2: icmp_seq=1 ttl=64 time=10.8 ms
64 bytes from r2: icmp_seq=2 ttl=64 time=1.42 ms
64 bytes from r2: icmp_seq=3 ttl=64 time=0.582 ms
64 bytes from r2: icmp_seq=4 ttl=64 time=0.366 ms
64 bytes from r2: icmp_seq=5 ttl=64 time=0.427 ms

--- r2 ping statistics ---
5 packets transmitted, 5 received, 0% packet loss, time 4006ms
rtt min/avg/max/mdev = 0.366/2.731/10.861/4.082 ms
pc2:~# ping6 -c5 2001:db8:200:200:214:22ff:feaa:aa66
PING 2001:db8:200:200:214:22ff:feaa:aa66(2001:db8:200:200:214:22ff:feaa:aa66) 56 data bytes
64 bytes from 2001:db8:200:200:214:22ff:feaa:aa66: icmp_seq=1 ttl=64 time=0.375 ms
64 bytes from 2001:db8:200:200:214:22ff:feaa:aa66: icmp_seq=2 ttl=64 time=0.301 ms
64 bytes from 2001:db8:200:200:214:22ff:feaa:aa66: icmp_seq=3 ttl=64 time=1.03 ms
64 bytes from 2001:db8:200:200:214:22ff:feaa:aa66: icmp_seq=4 ttl=64 time=0.659 ms
64 bytes from 2001:db8:200:200:214:22ff:feaa:aa66: icmp_seq=5 ttl=64 time=0.381 ms

--- 2001:db8:200:200:214:22ff:feaa:aa66 ping statistics ---
5 packets transmitted, 5 received, 0% packet loss, time 4011ms
rtt min/avg/max/mdev = 0.301/0.550/1.034/0.271 ms
pc2:~# ping6 -c5 2001:db8:300:300:214:22ff:feaa:aa77
PING 2001:db8:300:300:214:22ff:feaa:aa77(2001:db8:300:300:214:22ff:feaa:aa77) 56 data bytes
64 bytes from 2001:db8:300:300:214:22ff:feaa:aa77: icmp_seq=1 ttl=64 time=0.348 ms
64 bytes from 2001:db8:300:300:214:22ff:feaa:aa77: icmp_seq=2 ttl=64 time=0.313 ms
64 bytes from 2001:db8:300:300:214:22ff:feaa:aa77: icmp_seq=3 ttl=64 time=0.839 ms
64 bytes from 2001:db8:300:300:214:22ff:feaa:aa77: icmp_seq=4 ttl=64 time=0.350 ms
64 bytes from 2001:db8:300:300:214:22ff:feaa:aa77: icmp_seq=5 ttl=64 time=0.381 ms

--- 2001:db8:300:300:214:22ff:feaa:aa77 ping statistics ---
5 packets transmitted, 5 received, 0% packet loss, time 4007ms
rtt min/avg/max/mdev = 0.313/0.446/0.839/0.198 ms
\end{verbatim}
\normalsize

\begin{table}[tbp]
\caption{Respuesta de PINGs entre PCs y Routers.}
\centering
\begin{tabular}{|l|ll|ll|ll|}
\hline
Hacia \(\to\) & r1 & r2 & 2001:\ldots{}:aa44 & 2001:\ldots{}:aa55 & 2001:\ldots{}:aa66 & 2001:\ldots{}:aa77\\
 &  &  & r1 - eth0 & r1 - eth1 & r2 - eth0 & r2 - eth1\\
\hline
pc1 - eth0 & Sí & N/A & Sí & Sí & N/A & N/A\\
\hline
pc2 - eth0 & N/A & Sí & N/A & N/A & Sí & Sí\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}



También se verificó si pc1 se conecta a r1 utilizando la dirección IPv6 de alcance de enlace. Se prueba desde pc1 para ambas IPv6 propias de r1. Luego, se replica este procedimiento para pc2 con r2.

pc1:
\scriptsize
\begin{verbatim}
pc1:~# ping6 -c5 fe80::214:22ff:feaa:aa44%eth0
PING fe80::214:22ff:feaa:aa44%eth0(fe80::214:22ff:feaa:aa44) 56 data bytes
64 bytes from fe80::214:22ff:feaa:aa44: icmp_seq=1 ttl=64 time=6.02 ms
64 bytes from fe80::214:22ff:feaa:aa44: icmp_seq=2 ttl=64 time=0.339 ms
64 bytes from fe80::214:22ff:feaa:aa44: icmp_seq=3 ttl=64 time=0.867 ms
64 bytes from fe80::214:22ff:feaa:aa44: icmp_seq=4 ttl=64 time=0.335 ms
64 bytes from fe80::214:22ff:feaa:aa44: icmp_seq=5 ttl=64 time=0.419 ms

--- fe80::214:22ff:feaa:aa44%eth0 ping statistics ---
5 packets transmitted, 5 received, 0% packet loss, time 4012ms
rtt min/avg/max/mdev = 0.335/1.597/6.028/2.224 ms
pc1:~# ping6 -c5 fe80::214:22ff:feaa:aa55%eth0
PING fe80::214:22ff:feaa:aa55%eth0(fe80::214:22ff:feaa:aa55) 56 data bytes
From fe80::a8aa:aaff:feaa:aaaa icmp_seq=1 Destination unreachable: Address unreachable
From fe80::a8aa:aaff:feaa:aaaa icmp_seq=2 Destination unreachable: Address unreachable
From fe80::a8aa:aaff:feaa:aaaa icmp_seq=3 Destination unreachable: Address unreachable
From fe80::a8aa:aaff:feaa:aaaa icmp_seq=4 Destination unreachable: Address unreachable
From fe80::a8aa:aaff:feaa:aaaa icmp_seq=5 Destination unreachable: Address unreachable

--- fe80::214:22ff:feaa:aa55%eth0 ping statistics ---
5 packets transmitted, 0 received, +5 errors, 100% packet loss, time 4019ms
\end{verbatim}
\normalsize

pc2:
\scriptsize
\begin{verbatim}
pc2:~# ping6 -c5 fe80::214:22ff:feaa:aa66%eth0
PING fe80::214:22ff:feaa:aa66%eth0(fe80::214:22ff:feaa:aa66) 56 data bytes
From fe80::b9bb:bbff:febb:bbbb icmp_seq=1 Destination unreachable: Address unreachable
From fe80::b9bb:bbff:febb:bbbb icmp_seq=2 Destination unreachable: Address unreachable
From fe80::b9bb:bbff:febb:bbbb icmp_seq=3 Destination unreachable: Address unreachable
From fe80::b9bb:bbff:febb:bbbb icmp_seq=4 Destination unreachable: Address unreachable
From fe80::b9bb:bbff:febb:bbbb icmp_seq=5 Destination unreachable: Address unreachable

--- fe80::214:22ff:feaa:aa66%eth0 ping statistics ---
5 packets transmitted, 0 received, +5 errors, 100% packet loss, time 4025ms

pc2:~# ping6 -c5 fe80::214:22ff:feaa:aa77%eth0
PING fe80::214:22ff:feaa:aa77%eth0(fe80::214:22ff:feaa:aa77) 56 data bytes
64 bytes from fe80::214:22ff:feaa:aa77: icmp_seq=1 ttl=64 time=5.77 ms
64 bytes from fe80::214:22ff:feaa:aa77: icmp_seq=2 ttl=64 time=0.325 ms
64 bytes from fe80::214:22ff:feaa:aa77: icmp_seq=3 ttl=64 time=0.419 ms
64 bytes from fe80::214:22ff:feaa:aa77: icmp_seq=4 ttl=64 time=0.242 ms
64 bytes from fe80::214:22ff:feaa:aa77: icmp_seq=5 ttl=64 time=0.764 ms

--- fe80::214:22ff:feaa:aa77%eth0 ping statistics ---
5 packets transmitted, 5 received, 0% packet loss, time 4006ms
rtt min/avg/max/mdev = 0.242/1.504/5.772/2.141 ms
\end{verbatim}
\normalsize

\begin{table}[tbp]
\caption{Respuesta de PINGs a direcciones locales entre PCs y Routers.}
\centering
\begin{tabular}{|l|ll|ll|}
\hline
Hacia \(\to\) & fe80:\ldots{}:aa44 & fe80:\ldots{}:aa55 & fe80:\ldots{}:aa66 & fe80:\ldots{}:aa77\\
 & r1 - eth0 & r1 - eth1 & r2 - eth0 & r2 - eth1\\
\hline
pc1 - eth0 & Sí & No & N/A & N/A\\
\hline
pc2 - eth0 & N/A & N/A & No & Sí\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Ejercicio 4}
\label{sec:org93a960c}
\begin{quote}
Indicar como configurar una interface en forma manual y en que casos se debería hacer.
\end{quote}

Una interfaz se puede configurar por medio del comando \texttt{ip -6}. También se puede utilizar el archivo de configuración \texttt{/etc/networks/interfaces}. El comando \texttt{ip -6 addr} permite agregar una dirección IPv6 a una interfaz indicada por el parámetro \texttt{dev}. A continuación, se muestra cómo se agrega la dirección 2001:db8:200:200:214:22ff:feaa:aa10 a la interfaz eth0 de pc1.

\scriptsize
\begin{verbatim}
pc1:~# ip -6 addr add 2001:db8:200:200:214:22ff:feaa:aa10 dev eth0
pc1:~# ip addr
1: lo: <LOOPBACK,UP,LOWER_UP> mtu 16436 qdisc noqueue 
    link/loopback 00:00:00:00:00:00 brd 00:00:00:00:00:00
    inet 127.0.0.1/8 scope host lo
    inet6 ::1/128 scope host 
       valid_lft forever preferred_lft forever
2: teql0: <NOARP> mtu 1500 qdisc noop qlen 100
    link/void 
3: eth0: <BROADCAST,MULTICAST,UP,LOWER_UP> mtu 1500 qdisc pfifo_fast qlen 1000
    link/ether aa:aa:aa:aa:aa:aa brd ff:ff:ff:ff:ff:ff
    inet6 2001:db8:200:200:214:22ff:feaa:aa10/128 scope global 
       valid_lft forever preferred_lft forever
    inet6 2001:db8:100:100:a8aa:aaff:feaa:aaaa/64 scope global dynamic 
       valid_lft 56sec preferred_lft 26sec
    inet6 fe80::a8aa:aaff:feaa:aaaa/64 scope link 
       valid_lft forever preferred_lft forever
\end{verbatim}
\normalsize
\end{document}